

\section{ROADMAP}

\subsection{general}
\begin{itemize}
\item \sout{1/01/2014 discuter la présentation du logbook, ma proposition (Quentin) : ne rayer que les items de la section ROADMAP au fur et à mesure qu'ils sont effectués.} 5/01/2014
\item \sout{redaction de l'interface utilisateur sous la forme d'un menu et de prise de nombre en entrée} 18/03/15
\item \sout{redaction de l'interface fichier permettant de sauvegarder, charger depuis un fichier les grilles vierges}19/03/15
\item redaction de l'interface permettant de sauvegarder une partie en cours
\item \sout{redaction de fonctions gerant la recuperation de fichiers, le nommage en fonction du temps et le parcours des dossiers}19/03/51
\item \sout{faire une vrai postprod sur les derniers commit!!!} 18/03/15
\item \sout{19/03/15 modifier la fonction save grid pour que les grilles custom aient leur taille dans le nom}19/03/15
\item \sout{22/03/15 changer les makefiles pour pas avoir a tout recompiler à chaque fois : utiliser des .o}26/03/15
\item \sout{coder la capacité à faire un rollback pendant la partie et un compteur du nombre de rollbacks effectués} 23/03/15
\item \sout{Emmpêcher de réécrire sur la grille lorsque la case est déjà utilisée} 07/04/15
\item \sout{Dans une prochaine itération, étudier le fonctionnement de ncurses pour améliorer l'affichage} 11/04/15
\item \sout{23/3/15 coder l'algorithme qui résout les grilles}26/03/15
\item 24/03/15 sauvegarder la pile des changements en même temps que la grille, la reconstituer au chargement
\end{itemize}
\subsection{bonus}
\begin{itemize}
\item \sout{23/03/15 TUI utilisant ncurses} 11/04/15
\item \sout{28/03/15 utiliser audioPort [SDL\_Mixer] pour ajouter des musiques au menu et pendant le jeu} 07/04/15
\item jeu à deux joueurs, ou contre l'ordinateur
\item si on a vraimment le temps, ecrire un peu de netcode basique utilisant la bibliothèque socket pour pouvoir intéragir avec un autre joueur sur le reseau (architecture pair a pair utilisant un merkle tree pour assurer la cohérence de la partie). On peux rêver l'occasion se présentera peut être
\end{itemize}

\chapter{Décembre 2014}
\section{semaine 52}
\subsection{30 Décembre}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Logbook commencé ce jour, création de la repo sur bitbucket\footnote{https://bitbucket.org/}, nous utiliserons une version simplifiée de la  stratégie établie pour le projet
du semestre précédent.
 Je laisse ce logbook en l'état (avec les parties examples afin que tout soit clair et puisse être discuté par email par la suite.
Dans les grandes idées : intégration d'une bibliograhie au logbook qui contiendra un index de tous les sites consultés et utilisés au cours du projet, ainsi
que les emails auxquel pourraient faire des entrées dans le logbook.
 Je vais uploader les fichiers créés à la repo dont je vais donner des droits administrateurs à Ronan.
Message envoyé ce jour\cite{mallet_projet_301214}

\chapter{Janvier 2015}
\section{semaine 1}
\subsection{1er Janvier}
\subsubsection{Quentin Mallet}
J'ajoute des retours à la ligne à la fin de chaque phrase de ma dernière entrée du logbook.
Après lecture de plusieurs posts sur stack overflow sur ce sujet\cite{git} cela facilitera notre workflow avec git.
Je me pose toujours la question quant à la pertinence de simplement rayer les phrases que l'on veux supprimer : en effet la signature des commits et l'utilisations des hashs de git permettrait de toute façon de savoir ce qui a été modifié.
C'est un item à discuter, je vais l'ajouter à la section ROADMAP.
Supprimé les blocs d'exemples dans le logbook, avec deux entrées le principe devrait être évident.

\section{semaine 2}
\subsection{5 Janvier}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Après réflection je pense qu'il serait plus compréhensible de n'intégrer dans la bibliographie que les resources ayant fourni un apport intellectuel à la réalisation du projet (en dehors des communications par email bien sur) les autres ressources, telles qu'adresses de pages web comme bitbucket ci dessus devraient pouvoir être laissées sous la forme de notes de bas de page.
A discuter quant à la présentation, pas besoin de le rajouter à la section ROADMAP.
Aussi ce jour ajout du package minted\footnote{http://code.google.com/p/minted/} au logbook pour la présentations de sections de code.
Comme ce document n'a pas de limites de longueur j'imagine qu'il peut être interessant d'inclure dedans les sections de code les plus problématiques (les autres pouvant se contenter d'être accessible via git).
En écrivant cela j'ai principalement en tête le problème de présentation de mon code lors du dernier projet ou encore la manière dont j'ai cassé une fonction de comparaison.
 Un tel evènement compromettant l'intégrité de tout le programme aurait mérité d'être noté avec des snippets ici et là si nous avions mis en place un logbook du projet.

Discuté la question de présentation dans la section roadmap, Ronan et moi somme d'accord, je l'ai donc barré.
Dans les conventions : après avoir barré un item dans la section ROADMAP il serait bon de noter la date à laquelle il a été barré.
les entrées se feraient au format suivant : "[date d'inscription au roadmap][description]" la partie entre les guillemets barrée une fois le problème résolu plus le hash du dernier commit menant à l'accomplissement de l'objectif et la date de rature une entrée correspondante à cette date doit exister dans le logbook et eventuellement référencer d'éventuelles traces écrites dans la bibliographie.

changelog : 
\begin{itemize}
\item Mis à jour la section roadmap en ajoutant mon nom au bout de l'item que j'y ai ajouté, ce genre de petit truc devrait aussi être discuté je suppose.
Affaire à suivre donc.
\item Mise à jour le fichier .gitignore pour pouvoir utiliser git clean sur le logbook.
Pour l'instant ce document se compile très rapidement donc je ne vois pas trop l'intêret d'encombrer les repos locales avec les fichiers générés.
\item Mise à jour du fichier biblio.bib pour supprimer ce qui a été mis en footnote dans le logbook. On va essayer de garder cette section la plus légère possible.
\item Accord quant à la manipulation de la section ROADMAP du logbook, cad barrer et dater les items à chaque fois qu'ils sont complétés.
\item ajout du package ulem pour les ratures dans logbook.tex\cite{latexulem}
\item ajout du bouquin "introduction à l'algorithmique" dans la bibliographie, ce sera fait pour quand on voudra réutiliser des trucs dedans.\cite{introalgo}
\end{itemize}

Reflexions diverses : 
L'intêret principal de l'utilisation du latex est la possibilité de faire des merge sans problème et de remplir le logbook chacun de notre coté avant de merger nos branches de travail.
Au cours des dernières entrées je pense avoir correctement formalisé la manière de le construire, il reste à voir si ça sera à l'épreuve du temps et du travail collaboratif.
La seule partie qui va vraiment demander de la rigueur c'est de mettre en bibliographie toutes nos sources d'exemple, de code cherchées sur stackoverflow et autre...
Je vais écrire à Ronan à ce sujet pour être sur qu'on est bien synchro dans la manière dont on voit les choses.\cite{mallet_biblio}
\subsection{7 janvier}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Trouvé sur internet la page web de cunit\footnote{http://cunit.sourceforge.net/}, envoyé un mail\cite{mallet_cunit} a Ronan à ce sujet.
Je pense que ça pourrais être une bonne idée d'utiliser un framework plutôt que nos solutions auto bricolées utilisées dans les projets jusque là.
J'attends la réponse.

\section{semaine 3}
\subsection{12 janvier}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Après avoir trouvé un tutorial\cite{netbeans} pour ajouter les unit tests au projet en utilisant une belle interface graphique (ce qui va nous permettre de gagner du temps en évitant de tatonner) je vais proposer à Ronan l'utilisation de l'IDE netbeans\footnote{https://netbeans.org}

installation process
\begin{itemize}
\item installé netbeans depuis les dépots debian wheezy
\item installation du plugin c/c++, procédure documentée ici\cite{installation}
pas forcément très claire, donc infos supplémentaires là\cite{plugin}
\item créé un projet sous netbeans, modification de gitignore pour ne garder que les fichiers source, on verra la localisation des fichiers de test plus tard
\item installation du plugin git suivant ce tutorial\cite{gitnetbeans}
\end{itemize}
netbeans créé des projet en c++ par défaut, dut supprimer le projet et en créer un nouveau.
maintenant tout est prêt par contre.
J'imagine qu'il faudra bricoler un peu pour que les tests soient au bon endroit.
Bon, il y a un support git par plugin, seul problème l'interaction avec bitbucket est buguée.
Probablement un blème d'api, bon c'est pas trop grave, on peux commit localement par contre faut rebase et resigner chaque commit séparément.
Je ne pense pas que ça soit problématique en soit vu que de toute façon ça fait partie du processus de postprod avec le push mais ça me semble suffisamenet important pour mériter une entrée dans le logbook.
\subsection{18 janvier}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Après le cours de systèmes d'exploitations de la semaine dernière j'ai fait des recherches sur les implications du multithreading en programmation. 
J'ai écris\cite{mallet_multithread} à Ronan à ce sujet après avoir trouvé\footnote{greenteapress.com/semaphores/} un livre très intéressant\cite{downey_little_2005} sur ce sujet.
Je pense que ce petit plus pourrait être amusant à coder si le cahier des charges nous le permet, être un bon entrainement et qui sait nous séparer de la masse des autres étudiants par la production d'un travail original et poussé.
On verra bien.

\chapter{Mars 2015}
\section{semaine 12}
\subsection{18 mars}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Brainstorming ce jour avec ronan, définition des taches par tirage à pile ou face.
La première partie du projet(version de base) je m'occuperai de l'IO et lui de la manipulation en mémoire.
Ces deux parties n'interagiront que via les fonctions wrapper définies dans interface.h.
Les différentes branches sur lesquelles on va travailler dans la repo ont été définies elles aussi, je pense que ce sera
le seul meeting nécessaire entre nous.

Objectif du jour:
\begin{itemize}
\item Ajout au roadmap des différents objectifs que l'accès à l'énoncé nous permet de formuler
\item redaction de l'interface utilisateur sous la forme d'un menu et de prise de nombre en entrée
\item redaction de l'interface fichier permettant de sauvegarder, charger depuis un fichier les grilles vierges
\item redaction de l'interface permettant de sauvegarder une partie en cours
\end{itemize}

Menu réalisé sans réel problème, je compte nommer les fichiers de sauvegarde de grilles (vierges ou non) en les triant par dossiers : 
un dossier pour les grilles vierges, un autre dossier pour les parties si jamais le besoin s'en fait sentir.

j'ai du chercher des truc sur dirent, ftw et un autre header special pour la manipulation des fichiers ça va pas être une partie de plaisir
mais en théorie une fois que ça sera fait je serai débarrassé.

sinon j'ai écris les premieres lignes du makefile pour les tests et j'ai fait de même pour le script build sh.
On a un squelette qui fonctionne et qui devrait être raisonnablement facile à mettre à jour.

j'ai aussi créé un fichier lib pour contenir les bibliothèques qu'on va constituer pendant le projet (par exemple liste piles files qu'on a déja fait)
comme ça c'est correctement séparé du reste.

\subsection{19 mars}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Aujourd'hui je vais finir l'interface permettant la saisie de grille puis la sauvegarde sur fichier dans un dossier, dans cet ordre.
Bon la saisie c'est fait, la sauvegarde aussi. Plutot chiant, j'ai du bricoler pour créer des dossiers et je pense pas que ça fonctionnera dans un env MS...
mis a jours le script build histoire d'avoir un log correct des erreurs, ça pourrais être malin de rajouter des hooks pour que les tests soient effectués avant un push.
je sais pas, à réfléchir.
Reste plus qu'à faire loadgrid et je serai bon pour un nouveau push merge je pense.

Je suis pas du tout satisfait par la maniere dont les grilles sont sauvegardees, effectivement la convention de nommage evite de reecrire sur une grille existante, le probleme c'est qu'on ne peux pas savoir leur taille pour les grilles custom sans ouvrir le fichier, hors il faudrait l'inclure dans le nom en lui même.
je le note dans la section roadmap

bon ça y est c'est réglé.
Decouvert une regression due à la manière dont les sauvegardes et le nommage sont effectuées, c'est réglée mais j'aurai manifestement du tester plus... 

\subsubsection{Ronan Guilbault}
Ce soir je commence l'implémentation du moteur de jeu.
Néanmoins, en voulant lancer la compilation, je passais pas la phase de test, sans vraiment savoir pourquoi. L'échange qui a suivi avec Quentin n'a pas permis de résoudre ceci.
Demain ca ira mieux (sans doute)

\subsection{20 mars}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Je continue à trouver pourqoui les tests ne se lancent pas sur ma machine.
En enlevant io/iolib.c du Makefile / tests : les tests passent. Première piste.
Je tente maintenant avec les dépendances : l'erreur est encore là, mais en mettant les -Wall -Wextra, il y a un peu plus de warning. L'erreur se fait bien lorsque l'on applique gcc sur main.c, et les fichiers .o sont créés.

Ok, je viens de trouver l'erreur, elle est toute bête en plus. -lm marche sur ma machine si elle est mise après les fichiers .c !

J'ai également amélioré build.sh, il prend maintenant en charge des paramètres pour tester / compiler séparément, ainsi qu'afficher si d'éventuels warnings sont présents lors de la compilation. Ainsi qu'un petit rappel de ces options.
Il faudrait voir si on a besoin d'autres paramètres ou pas.

Ce soir, je commence ENFIN le moteur du jeu.
Pour vérifier la grille, j'avais déja remarqué que c'était possible de le faire en 2 passes : une horizontale, l'autre verticale. Cependant, pour la refactorisation, car les codes sont les mêmes (boucles for près), tout passe dans une fonction, et une structure contenant ces variables de contrôle est créé : cela évite la redondance.
Le 1er jet est posé (jeu / marquer une case / vérifier la grille), il me reste à créer les tests pour cela. Je regarderais dans le week-end.

\subsection{21 mars}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Aujourd'hui, j'ajoute les tests, et je réécris l'histoire pour `git bisect`.

Avant cela, je rajoute une variable globale, errcg, qui va permettre de savoir, quand une grille n'est pas valide, pourquoi. Cela sera utile lors des tests. Et cela évite d'avoir l'affichage dans check\_grid()...

Les tests pour check\_grid() et is\_fill() sont implémentés. Je réécris l'histoire et c'est bon pour cette partie. Il me restera à gérer un historique des entrées.

\subsection{22 mars}
\subsubsection{Quentin Mallet}

Bon, deux jours de maintenance, je fais l'entrée pour les deux ce soir. Arriver à mettre ensemble notre code n'a pas été très difficile, on a utilisé des structures tellement similaires que ça ne changeais rien de faire un passage par référence.
Bug interessant : comme ma fonction de sauvegarde et de chargement enregistrais toute la grille et que je code sur un systeme 64 bit cela a créé des erreurs à cause du format de fichier. Du roll un patch en urgence (supprimer deux lignes) pour régler le problème.
Comme l'a dit ronan on y pense pas forcément.

Je pensais que tenir le logbook en deux etats différents selon la branche pourrais poser problème mais git s'est avéré très compréhensif : pas de conflits.
Sur la question des conflits par contre ya eut quelque problème avec les Makefiles, je rajoute a la roadmap de faire des makefiles qui passent par l'étape .o

outre le fait d'avoir besoin de faire un build complet a chaque fois (alors qu'on a probablement besoin que de rebuild un module et relinker) le gros problème a été posé par le fait qu'on a modifié tous les deux une seule et même ligne du makefile, ça m'a obligé à complétement ecraser ma branche IO non pub (pas trop grave puisque je ne compte plus les fois ou j'ai du réécrire l'histoire dedans). Enfin bon voili voilou. Je rajoute à la roadmap les derniers trucs à coder avant le tag. 

\subsubsection{Ronan Guilbault}
Surtout fait du debuggage de code avec quentin ce soir pour avoir un programme qui tourne (j'aurais du rajouter l'affichage de la grille plus tot, on aurait vu que quelque chose ne tournais pas rond).

C'est vrai que le bug 32/64 bits, c'est le genre de bug que tu penses une fois que le mal est fait.
Enfin bon, on a maintenant un programme de base qui tourne, les 2 parties sont maintenant bien reliés, c'est le principal.

Autre chose de fait : l'ai (un peu) amélioré l'apparence de l'affichage des grilles, en utilisant les caractères Unicode. C'est une fonction nommée différemment de show\_grid pour ne pas casser le design actuel de io.h. Oui ca rajoute pas mal de warning du fait que c'est pas le standard C89. On verra ca plus tard.
Un dernière chose : les tests ne s'appliquaient plus sur les fonctions de grille.c, l'appel avait sauté.

Dans le soirée suivante, j'implémente la gestion de l'historique. Je commence par la manipulation de l'hitorique (c'est une pile), avec les fonctions simplifiant son utilisation (création/suppression, empile/dépile). Dans un 2e temps, je l'intègre au jeu, simplement l'ajout tout d'abord, puis, après avoir changé les entrées utilisateurs, l'annulation de la dernière action (en gérant le cas où l'utilisateur annule de trop)

Dans la journée, j'avais également proposé à Quentin que l'on puisse se déplacer dans la grille avec le clavier, au lieu de taper manuellement les coordonées. Il est d'accord, mais cela interviendra que dans la version améliorée, voire ultime. Il m'a proposé d'utiliser la librairie ncurses, utilisé dans pas mal de programmes console sur Unix. Cela semble intéressant, juste le temps de trouver suffisamment d'informations sur l'utilisation.

\section{semaine 13}
\subsection{23 Mars}
\subsubsection{Quentin Mallet}

Bon, derniers préparatifs avant le tag de la version de base.
Après discussion avec Ronan il a été décidé que tous les features supplémentaires et bugfix de l'énoncé (impossibilité de réécrire sur une des cases déja donnée au départ du jeu par exemple) seraient ajouté dans la version bonus.

A partir de maintenant je prends en charge le semblant d'ai du jeu (un algorithme pour résoudre les grilles) ce qui devrais nous permettre de tagger très vite et ronan commence à faire des recherches sur ncurses pour la version bonus.

Il me semble que le plus gros du travail a été d'arriver à la version 1.0 (c'est là ou on a créé toutes les structures, etc).
La version 2.0 ne demandera que le codage de l'algorithme de resolution, la version 3 de rajouter une interface à cet algorithme pour que le joueur puisse l'utiliser pour recevoir les conseils de l'ordinateur.

rajouté aussi quelques items au roadmap qui pourraient être sympa à  ajouter

\subsection{27 mars}
\subsubsection{Quentin Mallet}

Les derniers jours ont été éprouvant d'un point de vue programmation. J'ai implémenté l'algorithme de résolution de grille auquel je pensais mais je me suis heurté à la fin à un problème épineux de compteur de zéros et de un.
J'ai fini par demander l'aide de ronan qui en un patch d'une quinzaine de ligne a résolu le problème des 150 lignes de codes que je n'arrivais pas à debugger.

A partir de là les choses se sont passées plus facilement. Nous avons finalement décidé d'utiliser ncurses pour l'interface graphique de la version ultime, j'ai commencé un repérage dans le code source pour voir quels endroits seraient les plus propices à une parallélisation utilisant openmp.

Puis aujourd'hui Ronan m'a fait remarqué un problème dans l'algorithme de résolution : en suivant les règles de jugement données par l'énoncé il pouvait faire des erreurs qui rendaient la grille inrésolvable.
Comme nous partons du postulat que toutes les grilles que nous avons peuvent être résolues cela a posé un gros problème : il fallait que l'algorithme ait la capacité à remonter dans le temps. Après une trentaine de minutes de discussion et l'examen de plusieurs possibilités (arbre de merkle pour l'historique, stack de mouvements avec les mouvements possibles non selectionnés, etc) Ronan a finalement trouvé une méthode élégante et plaisante.
Evidemment il faudra argumenter son implémentation (le cout en mémoire a été grandement diminué mais cela a été balancé par un cout en calcul) et pour cela j'utiliserai l'argument du multithreading.
Ce jour, la branche de multithreading est mise en pause indéfinie jusqu'à l'implémentation finale de l'algorithme de resolution de la grille, d'ici là j'ai pris en charge le boulot de ronan sur la séparation des fonctions d'interfaces du reste du programme (io et grille) pour les mettre dans un fichier séparé et je vais commencer à faire des recherches sur ncurses afin de prendre de l'avance sur l'interface graphique. Je lui repasserai la patate chaud dès qu'il aura fini avec l'algo et je finirai le multithreading (qui est tout de même plus important que l'interface).

Dans les possibilités évoquées pour la suite du programme une fois que l'on aurait fini tout cela il y a l'ajout d'une bande sonore au jeu, pour l'instant les thèmes suivant ont été proposés

\begin{itemize}
\item bande son 8 bit de l'intro du monty python flying circus avec l'animation "g\&m entertainement" \url{https://www.youtube.com/watch?v=80tjr22QOGY}
\item bande son de tetris pendant le jeu \url{https://www.youtube.com/watch?v=Mlx5bWb3t8c}
\item en cas d'echec, mort dans super mario bros \url{https://www.youtube.com/watch?v=M6KOEMJKdEI} puis retour à l'ecran titre
\item victoire! credits et \url{https://www.youtube.com/watch?v=BnxNY7vetSo}
\end{itemize}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Il restait 2 choses à corriger avant d'avoir terminé la version de base :
\begin{itemize}
\item Afficher le message d'erreur de errcg si la grille était non valide
\item Bloquer le jeu si cette grille n'était pas valide (cf énoncé)
\end{itemize}
Ils sont maintenant implémentés. Sauf oubli, la version de base est prête.

Un bug de dernière minute détecté : les grilles custom n'étaient pas correctement initialisées : leur taille n'étaient pas définie.

Je commence ce soir la maintenance du projet, au niveau de la compilation. Il faut (en priorité) refaire les Makefile pour utiliser la compilation séparée. Avant cela, (car Quentin a ajouté l'option de débuggage -g dna le Makefile du test, je m'en occuperai dès que ce sera public, pour éviter les conflits), je refais en partie le build.sh pour vraiment séparer au niveau du code test/ et src/ : les erreurs entraineront maintenant un exit. Cela évite d'avoir les messages d'erreurs lié aux tests après la section liée au build au niveau du code.

Je teste maintenant la compilation séparée sur le Makefile de src/. Ca permet de se refaire la main sur les dépendances avec 3-4 fichiers .o.
Je mets tous les fichiers .o dans un dossier obj/, ce qui crée une obligation de vérifier si ce dossier existe. J'ai trouvé une solution sur Internet via bash, mais cette vérification entraîne systématique l'exécution des instructions de "build". A voir si ceci est gênant ou pas.

\subsection{24 mars}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Finalement c'est bon, j'ai trouvé un moyen de ne pas lancer le linker si tous les .o sont à jour, fallait créer une règle plus générale. On perd seulement le message si on a rien à faire.

J'ai aussi aidé Quentin à debugger son code de résolution de grilles.
\begin{itemize}
    \item (pas de cas particulier pour '\_', considéré comme '1')
    \item (mauvais signe marqué si éradication des trios)
    \item (non réinitialisation de la pile des cases vides à la fin de chaque ligne (passe horizontale) / colonne (passe verticale))
\end{itemize}
L'algo tourne maintenant. :pfiouuu:

\subsection{25 mars}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
J'ai intégré dans src/Makefile le mode débuggage proposé par Quentin, mais adapté à la compilation séparée. Non sans problèmes, car faut séparer les .o des 2 modes (donc 2 fois plus de règles liés aux .o), et toujours le problème de vérifier si le dossier obj/ existe, j'ai du renommer les exécutables ./build et ./debug en ./buildX et ./debugX, sinon le linkage était systématique.

Ce problème risque de se poser sur test/Makefile...

Sinon, la v2.0 est achevée, après le rebase ce que j'avais commencé. Reste à appliquer cela pour les tests...

\subsubsection{Ronan Guilbault}
Finalement, j'ai trouvé un compromis pour le makefile : on ne peut avoir des .o des 2 types (build et debug) en même temps. Si on change de mode de compilation, alors on nettoie les dossier obj/, puis on reconstruit tout. Ca évite le doublage des règles, tout en intégrant le mode de debuggage.

Du coup, j'ai rajouté l'option --clean pour build.sh. J'ai également séparé le fichier d'aide de la commande --help, pour pouvoir mieux le modifier.

J'ai ensuite appliqué la compilation séparée pour test/Makefile, ca tourne plutôt bien.

Enfin, j'ai réordonné build.sh.help pour avoir les paramètres dans l'ordre alphabétique.

Dernière chose : un petit oubli dans tests\_grille.c : des asserts de solve\_grid() se faisaient sur des fonctions void (après mise en place des suggestions)...

Maintenant, je déplace toutes les fonctions gérant un menu dans un fichier à part, interface.h/.c \\

Après avoir testé des grilles, et un bug dans solve\_grid au nivau des bords (trop de sécurité, et donc manquait des cas), on est tombé sur une grille qu'on ne pouvait résoudre de manière LOGIQUE (avec les 3 règles que l'algo prend en charge).

J'ai donc proposé qu'on puisse SUPPOSER qu'une case avit tele valeur, et ensuite avancer. Si on ne peut plus avancer, on reviendrait vers cette supposition, et changerai la valeur, et on aurait alors la bonne valeur, puisq'il n'y a que 2 choix.

Après avoir réfléchi sur la solution, ensemble cet après-midi, puis ce soir, j'ai trouvé une solution qui pourrait être efficace, pas trop dur à mettre en place avec ce qu'on a déjà.

Le changement principal sera d'avoir dans l'historique un indicateur du fait que la marque est LOGIQUE ou SUPPOSEE.
Cette SUPPOSITION se fera quand on ne pourra plus avancer de manière LOGIQUE, on marquera alors la première case vide à 0, et on spécifiera que c'est une marque SUPPOSEE. Si une case marquée de manière LOGIQUE aboutit à une CONTRADICTION (grille non valide), c'est que cette supposition est FAUSSE. On remonte donc jusqu'a elle, on prend l'autre valeur, donc on sait maintenant que c'est la bonne (toujours 2 valeurs possibles). Cela gère même le cas ou l'on fait plusieurs suppositions à la suite.

C'est implémenté, les tests fonctionnent. :yess:

Ah si, autre chose : build.sh ne terminait pas si la compilation échouait, et qu'on avait déja compilé avec succès avant (checkait l'existence des exe...). Utilise maintenant \$?, retour de la dernière commande exécutée.
\begin{itemize}
\item bande son 8 bit de l'intro du monty python flying circus avec l'animation "g\&m entertainement" \url{https://www.youtube.com/watch?v=80tjr22QOGY}
\item bande son de tetris pendant le jeu \url{https://www.youtube.com/watch?v=Mlx5bWb3t8c}
\item en cas d'echec, mort dans super mario bros \url{https://www.youtube.com/watch?v=M6KOEMJKdEI} puis retour à l'ecran titre
\item victoire! credits et \url{https://www.youtube.com/watch?v=BnxNY7vetSo}
\end{itemize}

\subsection{27 mars}
\subsubsection{Quentin Mallet}

Les derniers jours ont été éprouvant d'un point de vue programmation. J'ai implémenté l'algorithme de résolution de grille auquel je pensais mais je me suis heurté à la fin à un problème épineux de compteur de zéros et de un.
J'ai fini par demander l'aide de ronan qui en un patch d'une quinzaine de ligne a résolu le problème des 150 lignes de codes que je n'arrivais pas à debugger.

A partir de là les choses se sont passées plus facilement. Nous avons finalement décidé d'utiliser ncurses pour l'interface graphique de la version ultime, j'ai commencé un repérage dans le code source pour voir quels endroits seraient les plus propices à une parallélisation utilisant openmp.

Puis aujourd'hui Ronan m'a fait remarqué un problème dans l'algorithme de résolution : en suivant les règles de jugement données par l'énoncé il pouvait faire des erreurs qui rendaient la grille inrésolvable.
Comme nous partons du postulat que toutes les grilles que nous avons peuvent être résolues cela a posé un gros problème : il fallait que l'algorithme ait la capacité à remonter dans le temps. Après une trentaine de minutes de discussion et l'examen de plusieurs possibilités (arbre de merkle pour l'historique, stack de mouvements avec les mouvements possibles non selectionnés, etc) Ronan a finalement trouvé une méthode élégante et plaisante.
Evidemment il faudra argumenter son implémentation (le cout en mémoire a été grandement diminué mais cela a été balancé par un cout en calcul) et pour cela j'utiliserai l'argument du multithreading.
Ce jour, la branche de multithreading est mise en pause indéfinie jusqu'à l'implémentation finale de l'algorithme de resolution de la grille, d'ici là j'ai pris en charge le boulot de ronan sur la séparation des fonctions d'interfaces du reste du programme (io et grille) pour les mettre dans un fichier séparé et je vais commencer à faire des recherches sur ncurses afin de prendre de l'avance sur l'interface graphique. Je lui repasserai la patate chaud dès qu'il aura fini avec l'algo et je finirai le multithreading (qui est tout de même plus important que l'interface).

Dans les possibilités évoquées pour la suite du programme une fois que l'on aurait fini tout cela il y a l'ajout d'une bande sonore au jeu, pour l'instant les thèmes suivant ont été proposés

\begin{itemize}
\item bande son 8 bit de l'intro du monty python flying circus avec l'animation "g\&m entertainement" \url{https://www.youtube.com/watch?v=80tjr22QOGY}
\item bande son de tetris pendant le jeu \url{https://www.youtube.com/watch?v=Mlx5bWb3t8c}
\item en cas d'echec, mort dans super mario bros \url{https://www.youtube.com/watch?v=M6KOEMJKdEI} puis retour à l'ecran titre
\item victoire! credits et \url{https://www.youtube.com/watch?v=BnxNY7vetSo}
\end{itemize}

\subsubsection{Ronan Guilbault}
Il restait 2 choses à corriger avant d'avoir terminé la version de base :
\begin{itemize}
\item Afficher le message d'erreur de errcg si la grille était non valide
\item Bloquer le jeu si cette grille n'était pas valide (cf énoncé)
\end{itemize}
Ils sont maintenant implémentés. Sauf oubli, la version de base est prête.

Un bug de dernière minute détecté : les grilles custom n'étaient pas correctement initialisées : leur taille n'étaient pas définie.

Je commence ce soir la maintenance du projet, au niveau de la compilation. Il faut (en priorité) refaire les Makefile pour utiliser la compilation séparée. Avant cela, (car Quentin a ajouté l'option de débuggage -g dna le Makefile du test, je m'en occuperai dès que ce sera public, pour éviter les conflits), je refais en partie le build.sh pour vraiment séparer au niveau du code test/ et src/ : les erreurs entraineront maintenant un exit. Cela évite d'avoir les messages d'erreurs lié aux tests après la section liée au build au niveau du code.

Je teste maintenant la compilation séparée sur le Makefile de src/. Ca permet de se refaire la main sur les dépendances avec 3-4 fichiers .o.
Je mets tous les fichiers .o dans un dossier obj/, ce qui crée une obligation de vérifier si ce dossier existe. J'ai trouvé une solution sur Internet via bash, mais cette vérification entraîne systématique l'exécution des instructions de "build". A voir si ceci est gênant ou pas.

\section{semaine 14}
\subsection{30 Mars}
\subsubsection{Quentin Mallet}

On a fait un plan de travail pour ncurses avec la division suivante : 
Ronan
\begin{itemize}
\item Ecriture d'une fonction affiche grille interactive pour play(grid)
\item creation de l'ASCII art utilisé dans les credits
\end{itemize}

Quentin
\begin{itemize}
\item rédaction en ncurses des différents menu, ménager de la place pour l'affiche grid non interactif de ronan
\item rédaction en ncurses de l'intro et des credits
\end{itemize}

Petite note : une certaine fatigue se fait sentir. 
Le week end n'a pas été productif ni pour ronan ni pour moi, ça a été repos synchronisé indépendament décidé.
Par la suite je pense qu'il pourrai être bénéfique de mieux gérer notre énergie : on s'est jeté à corps perdu dans le projet dès le début, accomplissant beaucoup mais là on arrive doucement à j - 3 semaines et certe on a quasiment fini mais on commence aussi à s'essoufler.
C'est à réfléchir et à discuter pour les prochains projets qu'on aura à faire...

Sinon pour ncurses j'ai trouvé ce site\cite{i_island} qui contient une bonne explication des menus et de la syntaxe, je vais utiliser ça, j'ai passé l'adresse à ronan aussi.

Trouvé aussi une bonne référence personelle\cite{lib_menus} pour les menus, je pense l'utiliser pour faire le squelette de tous les menus.

\chapter{avril 2015}
\section{semaine 14}
\subsection{1 avril}
\subsubsection{Quentin Mallet}

bon j'ai un suspect quant au bug même si cela semble étrange : je dois passer des const char* à new\_item mais il semble que le "" de la description n'est qu'un char[1], cela pourrais causer l'erreur. Mais pourquoi est ce que ça ne l'a pas causé dans le tout premier menu? je vais essayer en recopiant les entêtes...

\subsection{02 Avril}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
J'ai commencé l'intégration de print\_grid dans ncurses hier (1er Avril, et c'est pas une blague). Après avoir galéré pour afficher les caractères Unicode dans ncurses (faut utiliser ncursesw [wide-char], ainsi que 2-3 initialisations a faire, cf le fichier tests\_interface.h), j'ai fait une version statique, avec ou sans décalage, ainsi qu'une version ou l'on peut naviguer dans la grille. Cette fonction retourne la case ou on est, ainsi que la valeur (type square). Du coup, on doit modifier la grille EN DEHORS de cette fonction, celle-ci sert juste à localiser la case où l'on souhaite travailler.

Les fonctions nouvelle\_partie() et fill\_grid() sont réécrites pour être utilisés dans ncurses. A la disposition près, ca a l'air d'aller.

\subsection{3 avril}
\subsubsection{Quentin Mallet}
Le bug est identifié c'était  tout bonnement un problème du à la taille des chaines utilisées (d'ou l'utilisation de strlen sample, Merci a Ronan qui m'a mis sur la piste avec son intuition que le problème pouvais venir du pointeur de fichier ou de fgets.
Apres ça j'ai remplacé fgets par fgetc et ensuite le problème s'est résolu de lui même avec de multiples checks sur les différents caractères.

j'ai aussi rajouté aux menus la capacité à remonter dans la hierarchie et celle de gérer les dossiers vides

\subsubsection{Ronan Guilbault}
J'ai continué le passage de l'interface du jeu en ncurses, et maintenant la fonction play() tourne également.
J'ai également fait le lien entre load\_grid() et play() : on peut aintenant charger des grilles, et jouer avec.

\section{Semaine 15}
\subsection{07 Avril}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Aujourd'hui, j'ai enrichi la partie jeu, avec quelques commandes pour :
\begin{itemize}
	\item Afficher l'aide
	\item Afficher une astuce (déja mis en place, mais pas encore lié au jeu)
	\item Quitter le jeu
	\item Résoudre la grille
	\item Sauvegarder le jeu (sans l'historique pour le moment)
\end{itemize}

\subsection{08 avril}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Ce matin, j'ai commencé le support des couleurs avec ncurses. J'ai du modifier la variable globale errcg pour pouvoir afficher les cases qui feront que la grille n'est pas valide. Il faut maintenant que j'intègre ca avec le binero.rc, que ce soit pour activer ou non les couleurs, ainsi que pour le choix des couleurs.

Sinon, M. Omidvar a trouvé un bug : le cas où il y a des cases impossible à marquer (les 2 choix mènent à une grille non valide). Ca faisait une infinite loop dans le solve\_grid. J'ai corrigé ceci, avec une autre fonction (car utilise check\_grid) qui vérifie ceci.

\subsubsection{09 avril}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Je termine le support des couleurs, avec notamment l'ajout de l'astuce qui colore la case (création d'une nouvelle variable globale au passage, comme pour errcg). J'affecte les couleurs finales et cette partie sera finie pour moi.

\subsubsection{10 avril}
\subsubsection{Ronan Guilbault}
Encore un autre bug détecté par M. Omidvar : on ne vérifiait pas si une grille était finissable si un joueur joue. Si la solution était simple à trouver, cela m'a conduit à refaire toute la manipulation de l'historique : en effet, check\_resolvable\_grid travaillait sur une copie de grille ET sur l'historique de l'original : cela faisait n'importe quoi sur la manipulation de l'historique. C'est maintenant fixé.
